\chapter{Tests}
\label{chap:tests}
Um die einzelnen Module des Betriebssystems unabhängig testen
zu können wurde für den AVR-Simulator eine eigene Testbench
entwickelt. Mit ihr ist es möglich sämtliche Szenarien 
durchzutesten und auf Richtigkeit zu überprüfen.

\section{Neustart}
Für jeden Test sollten dabei eine definierte Umgebung vorliegen,
welche unabhängig von zuvor ausgeführten Tests sein muss.
Dadurch kann eine flexible Wiederholbarkeit erreicht werden.
Damit alle Tests automatisch ausgeführt werden können wird
ein Betriebssystemneustart benötigt. Dazu wird eine Interruptsperre
verhängt, der Dispatcher-Timer gestoppt, der Stack geleert, alle
CPU-Register zurückgesetzt und schließlich zur Programm-Adresse
0 gesprungen.

\begin{lstlisting}[language=C, label=lst:reboot, caption=Neustart]
void beerOS_reboot(){
	disableInterrupts();
	stopDispatcherTimer();
	//clear main stack
	while(mainSP <= RAMEND){
		*mainSP = 0;
		mainSP++;
	}
	mainCalled--;
	SP = 0;
	asm volatile(
		"CLR R0\n\t"
		[...] //clear registers
		"BCLR 7\n\t"
		);
	asm volatile ("jmp 0");
}
\end{lstlisting}
\clearpage

\section{\texttt{.noinit}-Variablen}
Zum Schutz vor einem fehlerhaften mehrfachen Aufrufen der 
\texttt{main}-Funktion wurde ein Zähler implementiert. Da bei einem
Neustart ein solcher Aufruf gewollt ist wird die Zählervariable
\texttt{mainCalled} dekrementiert. Vor dem Start der gewrappten
Startfunktion \texttt{run} wird abgefragt, ob der \texttt{main}-Aufruf
gewollt ist.
\begin{lstlisting}[language=C, label=lst:main, caption=\texttt{main}-Funktion]
int main(void){
	if(mainCalled){
		kernelPanic();
	}
	mainCalled++;
	return run();
}
\end{lstlisting}

Globale Variablen werden vom Compiler in der Weise behandelt, dass
sie beim Systemstart (Durchlauf der Programmadresse 0) 
initialisiert werden. Jedoch ist dieser Automatismus für zwei Fälle
nicht gewünscht:
\begin{enumerate}
\item Würde die o.g. Variable \texttt{mainCalled} bei jedem Aufruf
der Programmadresse 0 initialisiert bzw. zurück gesetzt werden, so wäre die Bedingung in Zeile 2 (Code \ref{lst:main}) nie gültig, obwohl
ein Fehlerfall vorläge.
\item Auch die Funktionspointer-Variable 
\texttt{void (*initNextTest)(void)}, in der der nächste 
auszuführende Test gespeichert wird, würde zurückgesetzt werden.
Automatisiertes Testen wäre somit unmöglich.
\end{enumerate}

Abhilfe hier schafft das Attribut \texttt{(section (".noinit"))}
welches dem Compiler vermittelt, dass diese Variablen zwar 
angelegt, jedoch nicht initialisiert werden sollen.
\footnote{In gewisser Weise werden sie beim ersten Start des 
AVR-Simulators auf die angegebenen Werte initialisiert. Daher 
entsteht beim Compilieren eine Warnmeldung.}

\begin{lstlisting}[language=C, label=lst:noinit, caption=\texttt{noinit}-Variablen]
void (*initNextTest)(void) __attribute__ ((section (".noinit"))) = &initSemaphoreTest;
uint8_t mainCalled __attribute__ ((section (".noinit"))) = 0;
\end{lstlisting}
